\chapter{沙伊斯科普夫将军}
 
    德里德尔将军调走了，佩克姆将军调进来了。但是，佩克姆将军刚一搬入德里德尔将军的办公室接替他，就发现自己的辉煌战果开始土崩瓦解。

    “沙伊斯科普夫将军？”当他新办公室里的中士向他报告当天早晨刚刚收到的命令时，他很有把握地向中士反问道，“你是说沙伊斯科普夫上校，对吧？”

    “不，长官，是沙伊斯科普夫将军。他今天早晨被提升为将军了，长官。”

    “天哪，这可太奇怪了！沙伊斯科普夫？将军？什么级别？”

    “中将，长官，而且——”

    “中将！”

    “是的，长官，他要求你未经他审批不得向你手下的任何人发布任何命令。”

    “哼，真他妈的。”佩克姆将军满怀惊讶地若有所思起来，一边大声骂着，这也许是他平生第一次大声骂人。“卡吉尔，你听到了吗？沙伊斯科普夫居然一下子被提升为中将。我敢打赌，这次提升本来是预备给我的，可他们搞错了，这才提升了他。”

    卡吉尔上校一直在沉思默想地抚摸着他那刚毅的下巴。“他为什么向我们下命令呢？”

    佩克姆将军绷紧了他那张光滑洁净、独具特色的面孔。“是啊！

    中士，”他不理解地皱起眉头，慢吞吞地问道，“他仍然在特种任务兵团里，而我们是战斗部队，他为什么向我们发号施令呢？”

    “这是今天早晨作出的另一项变动，长官。所有的战斗部队目前全部归特种任务兵团管辖。沙伊斯科普夫将军成了我们的新指挥官。”

 


    佩克姆将军尖叫一声。“天哪，我的上帝！”他哀叹道。他多年练就的沉稳风度一下子变成了歇斯底里，“沙伊斯科普夫主管？沙伊斯科普夫？”他惊惶失措地双手握拳捂住眼睛。“卡吉尔，给我接温待格林！沙伊斯科普夫？不，不是沙伊斯科普夫！”

    所有的电话铃一起响了起来。一个下士跑进来，敬了个礼说道：“长官，外面有个牧师要求见你。他要向你报告发生在卡思卡特上校的一个中队里的不公正事件。”

    “叫他走，叫他走！我们这儿的不公正事件够多的了。温特格林在哪里？”

    “长官，沙伊斯科普夫将军的电话。他要马上跟你讲话。”

    “告诉他我还没来呢。老天爷啊！”佩克姆将军尖叫着。他似乎这才领悟到这场灾难性事件的严重后果。“沙伊斯科普夫？这家伙是个白痴！我以前支使得这个傻瓜团团转，现在他却成了我的上司。唉，我的天哪！卡吉尔！卡吉尔，别扔下我不管！温特格林在哪儿？”

    “长官，我在这部电话机上接到前中士温特格林的一个电话。

    他整个上午一直在给你挂电话。”

    “将军，温特格林的电话打不通，”卡吉尔上校喊道，“他的电话占线。”

    佩克姆将军满头大汗地扑向另一部电话机。

    “温特格林！”

    “佩克姆，你这个狗娘养的——”

    “温特格林，你听说他们干的好事了吗？”

    “——你干了什么好事，你这个笨杂种？”

    “他们让沙伊斯科普夫主管一切！”

    温特格林愤怒而惊慌地尖叫道：“你和你那些该死的呈文见鬼去吧！他们已经把战斗部队划归特种任务兵团管辖了！”

    “噢，不，”佩克姆呻吟道，“是因为这个吗？是我的呈文吗？是因为这个他们才委派沙伊斯科普夫主管的吗？他们为什么不委派我主管呢？”

    “因为你已经不在特种任务兵团了。你调出去了，正好留下他在那儿主管，而且，你知道他要干什么吗？你知道那个杂种要我们全体干什么吗？”

    “长官，我想最好由你来和沙伊斯科普夫将军通话，”中士紧张不安地恳求道，“他坚持要有人来听他讲话。”

    “卡吉尔，替我和沙伊斯科普夫通话。我不能接他的电话。看看他想干什么。”

    卡吉尔听了一下沙伊斯科普夫将军的电话，脸色立刻变得像张白纸。“噢，我的上帝！”他叫了起来。电话筒从他手里滑落下去。

    “你知道他要我们干什么吗？他要求我们操练。他要求所有人都要参加操练！”
